---
title: "Résultats du baromètre des villes cyclables pour Pau"
date: 2018-04-04T22:00:38+02:00
author: "Hervé Laurent"
tags:
  - "statistiques"
  - "analyse"
toc: "true"
imageGroupClass: "images"
aliases:
  - /blog/resultats-du-barometre-des-villes-cyclables/
---

## Participation à l’enquête Villes Cyclables

Le Baromètre des Villes Cyclables, via l’opération [Parlons
Vélo](https://www.parlons-velo.fr/)  de la [FUB](https://www.fub.fr/), a  permis
de recueillir 113 000 réponses au niveau national, ce qui en fait **la plus
grande enquête jamais réalisée auprès des cyclistes en France**. Les usagers de
Pau ont joué le jeu ; les 26 questions du formulaire proposé dans le courant de
l’année 2017 ont obtenu 446 réponses locales.

La parité est respectée parmi les participants, qui sont des usagers réguliers
de la bicyclette dans les déplacements quotidiens. 86% se déplacent plusieurs
fois par semaine à vélo, principalement pour des déplacements utilitaires, ou
pour aller au travail ou à l’école.


### Structure des répondants

<div class="image">
<p>{{< image src="img/structure_repondants_age.png" caption="selon l'âge" >}}</p>
<p>{{< image src="img/structure_repondants_genre.png" caption="selon le genre" >}}</p>
<p>{{< image src="img/structure_repondants_usage.png" caption="selon l'usage (Part des répondants ayant cité l'usage)" >}}</p>
<p>{{< image src="img/structure_repondants_frequence.png" caption="selon la fréquence d'usage du vélo" >}}</p>
<p>{{< image src="img/structure_repondants_niveau.png" caption="selon le niveau de pratique" >}}</p>
<p>{{< image src="img/structure_repondants_tolerance.png" caption="selon la tolérance au trafic (Réponse à la question: être séparé de la circulation motorisée est important)" >}}</p>
</div>


## Classement de Pau au baromètre

<ul style="background-color:#ddd">
<li>Note: <span style="font-size:1.5em;"><b>2,74</b>&nbsp;/&nbsp;6</span></li>
<li>Catégorie: 50&nbsp;000 à 100&nbsp;000 habitants</li>
<li>Moyenne de la catégorie: 2,8&nbsp;/&nbsp;6</li>
<li>Classement: non classé</li>
<li>Climat vélo: E (plutôt défavorable)</li>
<li>Réponses valides: 446</li>
<li>Réponses pour 1000 habitants: 5,8</li>
<li>Disparité des réponses: faible</li>
</ul>

<div class="images">{{< image src="img/carte_resultats.png">}}</div>

Parmi les 336 communes qui ont obtenu assez de réponses pour entrer dans le
classement, sans surprise, la Ville de Pau est assez mal classée dans sa
catégorie (communes de 50 000 à 100 000 habitants). La note de notre ville est de
2,76&nbsp;/&nbsp;6, ce qui, à notre grand regret, en fait une ville « plutôt défavorable » à
l’usage du deux-roues. A l’inverse de Strasbourg, Grenoble ou La Rochelle, qui
prennent la première marche du podium dans leurs catégories respectives. Notons
tout de même que parmi les plus grandes villes (plus de 200 000 habitants),
Bordeaux se classe troisième de France.

Au-delà de ce mauvais ressenti local, cette étude révèle les points forts et les
points faibles de l’univers du deux-roues à Pau. L’association Pau à Vélo, qui
représente localement les usagers, ne manquera pas d’en tirer profit, pour agir
sur le « climat vélo ».
<div class="images">
<p>{{< image src="img/resume_note_par_theme.png" caption="notes par thème" >}}</p>
<p>{{< image src="img/resume_points_forts.png" caption="Points les plus forts (note positive et meilleure que la moyenne de la catégorie)" >}}</p>
<p>{{< image src="img/resume_points_faibles.png" caption="Points les plus faibles (note négative et plus faible que la moyenne de la catégorie)" >}}</p>
</div>


## Analyse détaillée

Il ressort des réponses données que **les usagers sont globalement satisfaits des
services disponibles en ville**, tels que les magasins et ateliers de vente et
réparation, ainsi que les services de location. Les professionnels du cycle
peuvent s’en féliciter, de même que le Syndicat Mixte des Transports Urbains
(SMTUPPP), qui a bien fait de revoir son offre IDEcycle, pour permettre au plus
grand nombre de profiter des vélos en libre-service et des locations longue
durée.

Il semble que **cyclistes et piétons cohabitent bien**, notamment dans les rues
piétonnes du centre-ville, et que la **collectivité a progressé dans la
généralisation des double-sens cyclables**, qui permettent une réduction des temps
de parcours, sans augmenter le risque d’accident, contrairement à la perception
de certains automobilistes. Dans la même veine, nous pouvons aussi signaler ici,
même si l’enquête n’abordait pas le sujet, que **Pau à Vélo félicite la
collectivité d’avoir apposé un grand nombre de panonceaux « tourne-à-droite »**,
autorisant le cycliste à franchir avec précaution un feu tricolore rouge, un
cédez-le-passage ou un stop. Ce type de décision va dans le sens du
développement de l’usage régulier du deux-roues, en facilitant grandement les
déplacements en ville.

A l’opposé du spectre des réponses, d’importants points noirs ressortent dans le
traitement imposé par la ville aux cyclistes. Il apparaît de façon flagrante que
**les palois ont peur d’utiliser leur vélo pour circuler dans la ville**. La **crainte
de l’accident** semble omniprésente, et plus particulièrement pour les usagers
vulnérables (enfants et personnes âgées), ainsi que **sur les grands axes urbains
et au franchissement des carrefours**. Nous reviendrons plus en détail sur la
localisation de ces points noirs à Pau.

**Il est notablement reproché à la collectivité de ne pas être à l’écoute des
cyclistes**, et de ne pas mener une politique en faveur du développement de
l’usage du deux-roues. A ce jour, aucun plan vélo n’a été communiqué aux usagers
ou aux associations les représentants. Nous le ressentons très bien au sein de
l’association Pau à Vélo ; nous ne sommes jamais consultés lorsque la ville
envisage la construction d’aménagements ou lorsque des travaux de voirie sont
lancés en négligeant l’application de la loi LAURE, qui oblige pourtant les
collectivités à intégrer des aménagements cyclables lors de la rénovation de
voies urbaines.

Les répondants à l’enquête reprochent également à la Ville de Pau de ne pas
**entretenir les aménagements existants** (essentiellement des bandes cyclables non
séparées du flux motorisé), et de ne pas proposer d’itinéraire alternatif
lorsque des travaux ont lieu sur la voirie.

Comme le montre l’histogramme ci-dessous, sans surprise, **les cycladins palois
demandent en priorité la construction d’un réseau cyclable complet avec une
continuité des aménagements**, permettant une circulation plus aisée à vélo.

<div class="images">
<p>{{< image src="img/preconisations.png" caption="Préconisations des usagers pour améliorer la situation" >}}</p>
</div>


## Points Noirs à Pau

Au travers de questions ouvertes, ce grand sondage nous informe également des points
noirs identifiés par les usagers pour circuler à vélo à Pau. Les 361 réponses à
ces questions ouvertes ont été analysées par Pau à Vélo pour obtenir la carte
des points noirs ci-dessous.
<div class="images">
<p>{{< image src="img/points_noirs_velo_pau.png" caption="Carte des Points Noirs identifiés par les participants à l'enquête Villes Cyclables" >}}</p>
</div>

Le lieu le plus souvent cité (plus de 40 réponses) est le **Rond-point de
l'Université** (ou Rond-Point de la Commune). Viennent juste derrière les
boulevards **Alsace-Lorraine et Tourasse**, puis l’ensemble de **l’axe Hôpital >
Université > Centre-ville** (Cours Lyautey / Avenue Dufau / Allées Condorcet et
Catherine de Bourbon). Tous ces lieux sont totalement ou partiellement impactés
par les actuels travaux de la future ligne de Bus à Haut Niveau de Service
Fébus. Les usagers et les associations les représentant sont particulièrement
attentifs au soin qui sera pris pour **sécuriser ce grand axe Nord-Sud et les
intersections avec les différents boulevards transversaux**. Nous encourageons
aussi fortement la collectivité à s’engager dans la construction d’aménagements
sécurisés (séparés du trafic motorisé) sur les boulevards Saragosse, Tourasse,
et de la Paix, pour éviter que des accidents se reproduisent sur ces axes.

Au top 10 des axes peu favorables aux deux-roues identifiés par les sondés,
figurent également l’autre grand axe Nord > Centre Ville, **l’avenue Jean
Mermoz**, où des accidents à vélo sont régulièrement à déplorer, **la rue
Carnot, le boulevard de la Paix**, les avenues donnant accès à la gare SNCF
(Jean Biray / Gaston Lacoste / Napoléon Bonaparte). Citons également au sud de
la ville l’étroit **pont du XIV Juillet et la rue du même nom**, ainsi que les
**places de Verdun et Gramont**, qui ont récemment été rénovées sans donner au
vélo la place qu’il mérite.


## Comparaison avec d’autres villes de Nouvelle-Aquitaine

Pour mieux comprendre ces résultats et conclure cette analyse, intéressons-nous à
des villes de taille comparable dans notre grande région, et plus
particulièrement au cas de **La Rochelle, qui arrive première de la catégorie des
villes de 50 000 à 100 000 habitants au niveau national**. La ville côtière doit
beaucoup à l’initiative prise dans les années 70 de proposer gratuitement des
vélos en libre-service, les fameux vélos jaunes, prédécesseurs des Vélib et
consorts.
![](img/velo_jaune_la_rochelle.jpg)
Cette initiative avait par la suite poussé les élus à développer le
réseau cyclable de la ville, et être à l’écoute des usagers, à l’image de ce qui
s’est produit à plus grande échelle à la même époque aux Pays-Bas. Même si
l’engouement a quelque peu chuté depuis, le bénéfice apporté par ces actions se
ressent encore aujourd’hui à La Rochelle, comme le montre ce très bon classement
national.

En comparant les réponses données par les usagers de Pau et de La Rochelle, une
différence notoire est visible dans la perception du déplacement à vélo. **Les
Rochelais affirment qu’il est agréable de se déplacer à vélo dans leur ville, et
qu’ils se sentent en sécurité sur la plupart des voies urbaines**, même si la
sécurité semble encore insuffisante pour les usagers vulnérables. A contrario,
le vol de vélo semble plus fréquent qu’à Pau ; c’est regrettable, mais cela va
souvent de pair avec un nombre d’usagers plus important. On ne peut pas être
gagnant sur tous les fronts, mais pour éviter le vol et bien des déboires,
appliquez [les « 5 règles d’or » de la FUB](https://www.fub.fr/moi-velo/ma-securite/equipement/antivols).

<div class="images">
<p>{{< image src="img/comparaison_pau-la_rochelle-pessac.png" caption="Comparaison des notes de La Rochelle, Pessac et Pau" >}}</p>
</div>

Comme le montre cette enquête, **à La Rochelle, un grand soin est apporté à
 l’entretien, au confort et aux indications des aménagements cyclables**. Les
 usagers de la Rochelle notent positivement les efforts consentis par leur ville
 pour le développement et la communication pro-vélo. Prenons-en de la graine
 pour faire de Pau une ville favorable à l’usage du vélo !


## Soutenez le développement local du vélo ! Adhérez à Pau à Vélo !

Merci pour l’intérêt que vous avez porté à cette enquête et à l’analyse de ses
résultats.

Que vous soyez déjà usager régulier du deux-roues à Pau, ou que vous aimeriez le
devenir si les conditions étaient plus favorables, rejoignez dès maintenant les
adhérents de l’association Pau à Vélo pour participer activement au
développement de l’usage du vélo à Pau et dans les communes alentour.

{{% button href="https://adhesions.pauavelo.fr/nouvelle"
           label="Adhérer en ligne" %}}

Vous pouvez également nous retrouver sur les réseaux sociaux, les liens sont
en [bas de page :arrow_down:](#footer)

Pau à Vélo est une association loi 1901 membre de la FUB (Fédération française
des Usagers de la Bicyclette) et adhérente de l'AF3V (Association Française de
développement des Véloroutes et Voies Vertes)

![](img/copenhague.jpg "Pour qu’un jour nos rues paloises deviennent aussi fréquentables que celles de Copenhague…")
